

你好，我是张磊。今天我和你分享的主题是：Kubernetes一键部署利器之kubeadm。

通过前面几篇文章的内容，我其实阐述了这样一个思想：**要真正发挥容器技术的实力，你就不能仅仅局限于对Linux容器本身的钻研和使用。**

这些知识更适合作为你的技术储备，以便在需要的时候可以帮你更快地定位问题，并解决问题。

而更深入地学习容器技术的关键在于，**如何使用这些技术来“容器化”你的应用。**

比如，我们的应用既可能是Java Web和MySQL这样的组合，也可能是Cassandra这样的分布式系统。而要使用容器把后者运行起来，你单单通过Docker把一个Cassandra镜像跑起来是没用的。

要把Cassandra应用容器化的关键，在于如何处理好这些Cassandra容器之间的编排关系。比如，哪些Cassandra容器是主，哪些是从？主从容器如何区分？它们之间又如何进行自动发现和通信？Cassandra容器的持久化数据又如何保持，等等。

这也是为什么我们要反复强调Kubernetes项目的主要原因：这个项目体现出来的容器化“表达能力”，具有独有的先进性和完备性。这就使得它不仅能运行Java Web与MySQL这样的常规组合，还能够处理Cassandra容器集群等复杂编排问题。所以，对这种编排能力的剖析、解读和最佳实践，将是本专栏最重要的一部分内容。

不过，万事开头难。

作为一个典型的分布式项目，Kubernetes的部署一直以来都是挡在初学者前面的一只“拦路虎”。尤其是在Kubernetes项目发布初期，它的部署完全要依靠一堆由社区维护的脚本。

其实，Kubernetes作为一个Golang项目，已经免去了很多类似于Python项目要安装语言级别依赖的麻烦。但是，除了将各个组件编译成二进制文件外，用户还要负责为这些二进制文件编写对应的配置文件、配置自启动脚本，以及为kube-apiserver配置授权文件等等诸多运维工作。

目前，各大云厂商最常用的部署的方法，是使用SaltStack、Ansible等运维工具自动化地执行这些步骤。

但即使这样，这个部署过程依然非常繁琐。因为，SaltStack这类专业运维工具本身的学习成本，就可能比Kubernetes项目还要高。

**难道Kubernetes项目就没有简单的部署方法了吗？**

这个问题，在Kubernetes社区里一直没有得到足够重视。直到2017年，在志愿者的推动下，社区才终于发起了一个独立的部署工具，名叫：[kubeadm](https://github.com/kubernetes/kubeadm)。

这个项目的目的，就是要让用户能够通过这样两条指令完成一个Kubernetes集群的部署：

    # 创建一个Master节点
    $ kubeadm init
    
    # 将一个Node节点加入到当前集群中
    $ kubeadm join <Master节点的IP和端口>
    

是不是非常方便呢？

不过，你可能也会有所顾虑：**Kubernetes的功能那么多，这样一键部署出来的集群，能用于生产环境吗？**

为了回答这个问题，在今天这篇文章，我就先和你介绍一下kubeadm的工作原理吧。

kubeadm的工作原理
------------

在上一篇文章《从容器到容器云：谈谈Kubernetes的本质》中，我已经详细介绍了Kubernetes的架构和它的组件。在部署时，它的每一个组件都是一个需要被执行的、单独的二进制文件。所以不难想象，SaltStack这样的运维工具或者由社区维护的脚本的功能，就是要把这些二进制文件传输到指定的机器当中，然后编写控制脚本来启停这些组件。

不过，在理解了容器技术之后，你可能已经萌生出了这样一个想法，**为什么不用容器部署Kubernetes呢？**

这样，我只要给每个Kubernetes组件做一个容器镜像，然后在每台宿主机上用docker run指令启动这些组件容器，部署不就完成了吗？

事实上，在Kubernetes早期的部署脚本里，确实有一个脚本就是用Docker部署Kubernetes项目的，这个脚本相比于SaltStack等的部署方式，也的确简单了不少。

但是，**这样做会带来一个很麻烦的问题，即：如何容器化kubelet。**

我在上一篇文章中，已经提到kubelet是Kubernetes项目用来操作Docker等容器运行时的核心组件。可是，除了跟容器运行时打交道外，kubelet在配置容器网络、管理容器数据卷时，都需要直接操作宿主机。

而如果现在kubelet本身就运行在一个容器里，那么直接操作宿主机就会变得很麻烦。对于网络配置来说还好，kubelet容器可以通过不开启Network Namespace（即Docker的host network模式）的方式，直接共享宿主机的网络栈。可是，要让kubelet隔着容器的Mount Namespace和文件系统，操作宿主机的文件系统，就有点儿困难了。

比如，如果用户想要使用NFS做容器的持久化数据卷，那么kubelet就需要在容器进行绑定挂载前，在宿主机的指定目录上，先挂载NFS的远程目录。

可是，这时候问题来了。由于现在kubelet是运行在容器里的，这就意味着它要做的这个“mount -F nfs”命令，被隔离在了一个单独的Mount Namespace中。即，kubelet做的挂载操作，不能被“传播”到宿主机上。

对于这个问题，有人说，可以使用setns()系统调用，在宿主机的Mount Namespace中执行这些挂载操作；也有人说，应该让Docker支持一个–mnt=host的参数。

但是，到目前为止，在容器里运行kubelet，依然没有很好的解决办法，我也不推荐你用容器去部署Kubernetes项目。

正因为如此，kubeadm选择了一种妥协方案：

> 把kubelet直接运行在宿主机上，然后使用容器部署其他的Kubernetes组件。

所以，你使用kubeadm的第一步，是在机器上手动安装kubeadm、kubelet和kubectl这三个二进制文件。当然，kubeadm的作者已经为各个发行版的Linux准备好了安装包，所以你只需要执行：

    $ apt-get install kubeadm
    

就可以了。

接下来，你就可以使用“kubeadm init”部署Master节点了。

kubeadm init的工作流程
-----------------

当你执行kubeadm init指令后，**kubeadm首先要做的，是一系列的检查工作，以确定这台机器可以用来部署Kubernetes**。这一步检查，我们称为“Preflight Checks”，它可以为你省掉很多后续的麻烦。

其实，Preflight Checks包括了很多方面，比如：

*   Linux内核的版本必须是否是3.10以上？
*   Linux Cgroups模块是否可用？
*   机器的hostname是否标准？在Kubernetes项目里，机器的名字以及一切存储在Etcd中的API对象，都必须使用标准的DNS命名（RFC 1123）。
*   用户安装的kubeadm和kubelet的版本是否匹配？
*   机器上是不是已经安装了Kubernetes的二进制文件？
*   Kubernetes的工作端口10250/10251/10252端口是不是已经被占用？
*   ip、mount等Linux指令是否存在？
*   Docker是否已经安装？
*   ……

**在通过了Preflight Checks之后，kubeadm要为你做的，是生成Kubernetes对外提供服务所需的各种证书和对应的目录。**

Kubernetes对外提供服务时，除非专门开启“不安全模式”，否则都要通过HTTPS才能访问kube-apiserver。这就需要为Kubernetes集群配置好证书文件。

kubeadm为Kubernetes项目生成的证书文件都放在Master节点的/etc/kubernetes/pki目录下。在这个目录下，最主要的证书文件是ca.crt和对应的私钥ca.key。

此外，用户使用kubectl获取容器日志等streaming操作时，需要通过kube-apiserver向kubelet发起请求，这个连接也必须是安全的。kubeadm为这一步生成的是apiserver-kubelet-client.crt文件，对应的私钥是apiserver-kubelet-client.key。

除此之外，Kubernetes集群中还有Aggregate APIServer等特性，也需要用到专门的证书，这里我就不再一一列举了。需要指出的是，你可以选择不让kubeadm为你生成这些证书，而是拷贝现有的证书到如下证书的目录里：

    /etc/kubernetes/pki/ca.{crt,key}
    

这时，kubeadm就会跳过证书生成的步骤，把它完全交给用户处理。

**证书生成后，kubeadm接下来会为其他组件生成访问kube-apiserver所需的配置文件**。这些文件的路径是：/etc/kubernetes/xxx.conf：

    ls /etc/kubernetes/
    admin.conf  controller-manager.conf  kubelet.conf  scheduler.conf
    

这些文件里面记录的是，当前这个Master节点的服务器地址、监听端口、证书目录等信息。这样，对应的客户端（比如scheduler，kubelet等），可以直接加载相应的文件，使用里面的信息与kube-apiserver建立安全连接。

**接下来，kubeadm会为Master组件生成Pod配置文件**。我已经在上一篇文章中和你介绍过Kubernetes有三个Master组件kube-apiserver、kube-controller-manager、kube-scheduler，而它们都会被使用Pod的方式部署起来。

你可能会有些疑问：这时，Kubernetes集群尚不存在，难道kubeadm会直接执行docker run来启动这些容器吗？

当然不是。

在Kubernetes中，有一种特殊的容器启动方法叫做“Static Pod”。它允许你把要部署的Pod的YAML文件放在一个指定的目录里。这样，当这台机器上的kubelet启动时，它会自动检查这个目录，加载所有的Pod YAML文件，然后在这台机器上启动它们。

从这一点也可以看出，kubelet在Kubernetes项目中的地位非常高，在设计上它就是一个完全独立的组件，而其他Master组件，则更像是辅助性的系统容器。

在kubeadm中，Master组件的YAML文件会被生成在/etc/kubernetes/manifests路径下。比如，kube-apiserver.yaml：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      annotations:
        scheduler.alpha.kubernetes.io/critical-pod: ""
      creationTimestamp: null
      labels:
        component: kube-apiserver
        tier: control-plane
      name: kube-apiserver
      namespace: kube-system
    spec:
      containers:
      - command:
        - kube-apiserver
        - --authorization-mode=Node,RBAC
        - --runtime-config=api/all=true
        - --advertise-address=10.168.0.2
        ...
        - --tls-cert-file=/etc/kubernetes/pki/apiserver.crt
        - --tls-private-key-file=/etc/kubernetes/pki/apiserver.key
        image: k8s.gcr.io/kube-apiserver-amd64:v1.11.1
        imagePullPolicy: IfNotPresent
        livenessProbe:
          ...
        name: kube-apiserver
        resources:
          requests:
            cpu: 250m
        volumeMounts:
        - mountPath: /usr/share/ca-certificates
          name: usr-share-ca-certificates
          readOnly: true
        ...
      hostNetwork: true
      priorityClassName: system-cluster-critical
      volumes:
      - hostPath:
          path: /etc/ca-certificates
          type: DirectoryOrCreate
        name: etc-ca-certificates
      ...
    

关于一个Pod的YAML文件怎么写、里面的字段如何解读，我会在后续专门的文章中为你详细分析。在这里，你只需要关注这样几个信息：

1.  这个Pod里只定义了一个容器，它使用的镜像是：`k8s.gcr.io/kube-apiserver-amd64:v1.11.1` 。这个镜像是Kubernetes官方维护的一个组件镜像。
    
2.  这个容器的启动命令（commands）是kube-apiserver --authorization-mode=Node,RBAC …，这样一句非常长的命令。其实，它就是容器里kube-apiserver这个二进制文件再加上指定的配置参数而已。
    
3.  如果你要修改一个已有集群的kube-apiserver的配置，需要修改这个YAML文件。
    
4.  这些组件的参数也可以在部署时指定，我很快就会讲到。
    

在这一步完成后，kubeadm还会再生成一个Etcd的Pod YAML文件，用来通过同样的Static Pod的方式启动Etcd。所以，最后Master组件的Pod YAML文件如下所示：

    $ ls /etc/kubernetes/manifests/
    etcd.yaml  kube-apiserver.yaml  kube-controller-manager.yaml  kube-scheduler.yaml
    

而一旦这些YAML文件出现在被kubelet监视的/etc/kubernetes/manifests目录下，kubelet就会自动创建这些YAML文件中定义的Pod，即Master组件的容器。

Master容器启动后，kubeadm会通过检查localhost:6443/healthz这个Master组件的健康检查URL，等待Master组件完全运行起来。

**然后，kubeadm就会为集群生成一个bootstrap token**。在后面，只要持有这个token，任何一个安装了kubelet和kubadm的节点，都可以通过kubeadm join加入到这个集群当中。

这个token的值和使用方法，会在kubeadm init结束后被打印出来。

**在token生成之后，kubeadm会将ca.crt等Master节点的重要信息，通过ConfigMap的方式保存在Etcd当中，供后续部署Node节点使用**。这个ConfigMap的名字是cluster-info。

**kubeadm init的最后一步，就是安装默认插件**。Kubernetes默认kube-proxy和DNS这两个插件是必须安装的。它们分别用来提供整个集群的服务发现和DNS功能。其实，这两个插件也只是两个容器镜像而已，所以kubeadm只要用Kubernetes客户端创建两个Pod就可以了。

kubeadm join的工作流程
-----------------

这个流程其实非常简单，kubeadm init生成bootstrap token之后，你就可以在任意一台安装了kubelet和kubeadm的机器上执行kubeadm join了。

可是，为什么执行kubeadm join需要这样一个token呢？

因为，任何一台机器想要成为Kubernetes集群中的一个节点，就必须在集群的kube-apiserver上注册。可是，要想跟apiserver打交道，这台机器就必须要获取到相应的证书文件（CA文件）。可是，为了能够一键安装，我们就不能让用户去Master节点上手动拷贝这些文件。

所以，kubeadm至少需要发起一次“不安全模式”的访问到kube-apiserver，从而拿到保存在ConfigMap中的cluster-info（它保存了APIServer的授权信息）。而bootstrap token，扮演的就是这个过程中的安全验证的角色。

只要有了cluster-info里的kube-apiserver的地址、端口、证书，kubelet就可以以“安全模式”连接到apiserver上，这样一个新的节点就部署完成了。

接下来，你只要在其他节点上重复这个指令就可以了。

配置kubeadm的部署参数
--------------

我在前面讲了kubeadm部署Kubernetes集群最关键的两个步骤，kubeadm init和kubeadm join。相信你一定会有这样的疑问：kubeadm确实简单易用，可是我又该如何定制我的集群组件参数呢？

比如，我要指定kube-apiserver的启动参数，该怎么办？

在这里，我强烈推荐你在使用kubeadm init部署Master节点时，使用下面这条指令：

    $ kubeadm init --config kubeadm.yaml
    

这时，你就可以给kubeadm提供一个YAML文件（比如，kubeadm.yaml），它的内容如下所示（我仅列举了主要部分）：

    apiVersion: kubeadm.k8s.io/v1alpha2
    kind: MasterConfiguration
    kubernetesVersion: v1.11.0
    api:
      advertiseAddress: 192.168.0.102
      bindPort: 6443
      ...
    etcd:
      local:
        dataDir: /var/lib/etcd
        image: ""
    imageRepository: k8s.gcr.io
    kubeProxy:
      config:
        bindAddress: 0.0.0.0
        ...
    kubeletConfiguration:
      baseConfig:
        address: 0.0.0.0
        ...
    networking:
      dnsDomain: cluster.local
      podSubnet: ""
      serviceSubnet: 10.96.0.0/12
    nodeRegistration:
      criSocket: /var/run/dockershim.sock
      ...
    

通过制定这样一个部署参数配置文件，你就可以很方便地在这个文件里填写各种自定义的部署参数了。比如，我现在要指定kube-apiserver的参数，那么我只要在这个文件里加上这样一段信息：

    ...
    apiServerExtraArgs:
      advertise-address: 192.168.0.103
      anonymous-auth: false
      enable-admission-plugins: AlwaysPullImages,DefaultStorageClass
      audit-log-path: /home/johndoe/audit.log
    

然后，kubeadm就会使用上面这些信息替换/etc/kubernetes/manifests/kube-apiserver.yaml里的command字段里的参数了。

而这个YAML文件提供的可配置项远不止这些。比如，你还可以修改kubelet和kube-proxy的配置，修改Kubernetes使用的基础镜像的URL（默认的`k8s.gcr.io/xxx`镜像URL在国内访问是有困难的），指定自己的证书文件，指定特殊的容器运行时等等。这些配置项，就留给你在后续实践中探索了。

总结
--

在今天的这次分享中，我重点介绍了kubeadm这个部署工具的工作原理和使用方法。紧接着，我会在下一篇文章中，使用它一步步地部署一个完整的Kubernetes集群。

从今天的分享中，你可以看到，kubeadm的设计非常简洁。并且，它在实现每一步部署功能时，都在最大程度地重用Kubernetes已有的功能，这也就使得我们在使用kubeadm部署Kubernetes项目时，非常有“原生”的感觉，一点都不会感到突兀。

而kubeadm的源代码，直接就在kubernetes/cmd/kubeadm目录下，是Kubernetes项目的一部分。其中，app/phases文件夹下的代码，对应的就是我在这篇文章中详细介绍的每一个具体步骤。

看到这里，你可能会猜想，kubeadm的作者一定是Google公司的某个“大神”吧。

实际上，kubeadm几乎完全是一位高中生的作品。他叫Lucas Käldström，芬兰人，今年只有18岁。kubeadm，是他17岁时用业余时间完成的一个社区项目。

所以说，开源社区的魅力也在于此：一个成功的开源项目，总能够吸引到全世界最厉害的贡献者参与其中。尽管参与者的总体水平参差不齐，而且频繁的开源活动又显得杂乱无章难以管控，但一个有足够热度的社区最终的收敛方向，却一定是代码越来越完善、Bug越来越少、功能越来越强大。

最后，我再来回答一下我在今天这次分享开始提到的问题：kubeadm能够用于生产环境吗？

到目前为止（2018年9月），这个问题的答案是：不能。

因为kubeadm目前最欠缺的是，一键部署一个高可用的Kubernetes集群，即：Etcd、Master组件都应该是多节点集群，而不是现在这样的单点。这，当然也正是kubeadm接下来发展的主要方向。

另一方面，Lucas也正在积极地把kubeadm phases开放给用户，即：用户可以更加自由地定制kubeadm的每一个部署步骤。这些举措，都可以让这个项目更加完善，我对它的发展走向也充满了信心。

当然，如果你有部署规模化生产环境的需求，我推荐使用[kops](https://github.com/kubernetes/kops)或者SaltStack这样更复杂的部署工具。但，在本专栏接下来的讲解中，我都会以kubeadm为依据进行讲述。

*   一方面，作为Kubernetes项目的原生部署工具，kubeadm对Kubernetes项目特性的使用和集成，确实要比其他项目“技高一筹”，非常值得我们学习和借鉴；
*   另一方面，kubeadm的部署方法，不会涉及到太多的运维工作，也不需要我们额外学习复杂的部署工具。而它部署的Kubernetes集群，跟一个完全使用二进制文件搭建起来的集群几乎没有任何区别。

因此，使用kubeadm去部署一个Kubernetes集群，对于你理解Kubernetes组件的工作方式和架构，最好不过了。

思考题
---

1.  在Linux上为一个类似kube-apiserver的Web Server制作证书，你知道可以用哪些工具实现吗？
    
2.  回忆一下我在前面文章中分享的Kubernetes架构，你能够说出Kubernetes各个功能组件之间（包含Etcd），都有哪些建立连接或者调用的方式吗？（比如：HTTP/HTTPS，远程调用等等）
    

感谢你的收听，欢迎你给我留言，也欢迎分享给更多的朋友一起阅读。